## Неравенства дистрибутивности
Формулировка:
```spoiler-markdown
В произвольной решетке $(A, \vee, \wedge)$ выполнены неравенства:
$$(a \wedge b) \vee (a \wedge c) \leq a \wedge (b \vee c)$$
и
$$a \vee (b \wedge c) \leq (a \vee b) \wedge (a \vee c)$$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Докажем первое неравенство: $(a \wedge b) \vee (a \wedge c) \leq a \wedge (b \vee c)$.
Это неравенство выполняется, потому что:
$$ (a \wedge b) \wedge (a \wedge (b \vee c)) = ((a \wedge b) \wedge a) \wedge (b \vee c) = a \wedge (b \wedge (b \vee c)) = a \wedge b $$
аналогично
$$ (a \wedge c) \wedge (a \wedge (b \vee c)) = a \wedge c $$
Из этих результатов следует:
$$(a \wedge b) \vee (a \wedge (b \vee c)) = (a \wedge c) \vee (a \wedge (b \vee c)) = a \wedge (b \vee c)$$
$$((a \wedge b) \vee (a \wedge c)) \vee (a \wedge (b \vee c)) = a \wedge (b \vee c)$$
Отсюда получаем:
$$(a \wedge b) \vee (a \wedge c) \leq a \wedge (b \vee c)$$
Второе неравенство $a \vee (b \wedge c) \leq (a \vee b) \wedge (a \vee c)$ доказывается аналогично (двойственно).
$\square$
```

## Дистрибутивная решетка
Определение:
```spoiler-markdown
Если для данной решетки $(A, \vee, \wedge)$ неравенства в теореме можно заменить равенствами, то решетка называется **дистрибутивной**.
```
