### –ü–µ—Ä–≤—ã–π –∑–∞–º–µ—á–∞—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–π –ø—Ä–µ–¥–µ–ª
```spoiler-markdown
$$\lim_{x \to 0} \dfrac{\sin x}{x} = 1$$
```

–î-–≤–æ:
```spoiler-markdown
–†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º –µ–¥–∏–Ω–∏—á–Ω—É—é –æ–∫—Ä—É–∂–Ω–æ—Å—Ç—å, $OB$ –æ–±—Ä–∞–∑—É–µ—Ç —É–≥–æ–ª ${} x \in \left( 0, \dfrac{\pi}{2} \right) {}$ c —Ä–∞–¥–∏—É—Å–æ–º $OA$.
![[circle.svg]]
–û—á–µ–≤–∏–¥–Ω–æ, —á—Ç–æ $S_{OAB} \leq S_{\text{—Å–µ–∫—Ç}} \leq S_{OAC}$
- $S_{OAB} = \dfrac{1}{2} \cdot \sin x \cdot 1 \cdot 1$
- –¢–∞–∫ –∫–∞–∫ —Ä–∞–¥–∏—É—Å —Ä–∞–≤–µ–Ω $1$, $S_{\text{–∫—Ä—É–≥–∞}} = \pi$, –∞ –∑–Ω–∞—á–∏—Ç $S_{\text{—Å–µ–∫—Ç}} = \dfrac{x}{2}$ - —Ç.–µ. –≤ –¥–≤–∞ —Ä–∞–∑–∞ –º–µ–Ω—å—à–µ, —á–µ–º –¥–ª–∏–Ω–∞ –¥—É–≥–∏ —ç—Ç–æ–≥–æ —Å–µ–∫—Ç–æ—Ä–∞.
- $S_{OAC} = \dfrac{1}{2} \cdot 1^2 \cdot \mathrm{tg} x$

–°–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ: 
$$\dfrac{1}{2}\sin x \leq \dfrac{x}{2} \leq \dfrac{1}{2}\mathrm{tg} x \implies \sin x \leq x \leq \mathrm{tg} x \implies 1 \leq \dfrac{x}{\sin x} \leq \dfrac{1}{\cos x}$$
–ü–µ—Ä–µ–≤–µ—Ä–Ω—ë–º –Ω–µ—Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–æ, –ø–æ–ª—É—á–∏–º:
$$\forall{x \in \left( 0, \dfrac{\pi}{2} \right)}\mathpunct{:}~ \cos x \leq \dfrac{\sin x}{x} \leq 1$$
–ò–∑ —Ç–æ–≥–æ, —á—Ç–æ $\cos x$ –∏ $\dfrac{\sin x}{x}$ - —á—ë—Ç–Ω—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏, —Å–ª–µ–¥—É–µ—Ç, —á—Ç–æ –¥–∞–Ω–Ω–æ–µ –Ω–µ—Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–æ –≤–µ—Ä–Ω–æ –∏ –¥–ª—è $x \in \left( - \dfrac{\pi}{2}, 0 \right)$

–¢–∞–∫ –∫–∞–∫ $\cos x$ - –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–∞, —Ç–æ $\lim_{x \to 0} \cos x = 1$. –ü—Ä–∏–º–µ–Ω—è—è [[–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π, –∏–º–µ—é—â–∏—Ö –ø—Ä–µ–¥–µ–ª –≤ —Ç–æ—á–∫–µ#–õ–µ–º–º–∞ –æ –¥–≤—É—Ö üëÆ|–ª–µ–º–º—É –æ –¥–≤—É—Ö –º–∏–ª–ª–∏—Ü–∏–æ–Ω–µ—Ä–∞—Ö]], –ø–æ–ª—É—á–∞–µ–º:
$$\left. \begin{array} \\
\lim_{x \to 0} \cos x = 1 \\
\lim_{x \to 0} 1 =  1
\end{array} \right\} \Rightarrow \lim_{x \to 0} \dfrac{\sin x}{x} = 1 ~~~\square$$
```

### –°–ª–µ–¥—Å—Ç–≤–∏—è –∏–∑ –ø–µ—Ä–≤–æ–≥–æ –∑–∞–º–µ—á–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–≥–æ –ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∞
```spoiler-markdown
1) $\lim_{x \to 0}\dfrac{\mathrm{tg} x}{x}=1$
2) $\lim_{x \to 0}\dfrac{\arcsin x}{x}=1$
3) $\lim_{x \to 0}\dfrac{\mathrm{arctg} x}{x}=1$
4) $\lim_{x \to 0}\dfrac{1 - \cos x}{x^{2}}=\dfrac{1}{2}$
```

–ü–æ–¥—Å–∫–∞–∑–∫–∏ –∫ –¥–æ–∫-–≤–∞–º:
```spoiler-markdown
1) –û—á–µ–≤–∏–¥–Ω–æ
2) –ó–∞–º–µ–Ω–∞ —á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—è –Ω–∞ $t$, –¥–∞–ª–µ–µ –ø–æ –ø–µ—Ä–≤–æ–º—É –∑–∞–º–µ—á–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–º—É
3) –ö–∞–∫ 2, –∞ –∑–∞—Ç–µ–º 1
4) –ß–µ—Ä–µ–∑ —Å–∏–Ω—É—Å –ø–æ–ª–æ–≤–∏–Ω–Ω–æ–≥–æ —É–≥–ª–∞
```

### –í—Ç–æ—Ä–æ–π –∑–∞–º–µ—á–∞—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–π –ø—Ä–µ–¥–µ–ª
```spoiler-markdown
$$\lim_{x \to +\infty} \left( 1 + \dfrac{1}{x} \right)^{x} = \lim_{x \to -\infty} \left( 1 + \dfrac{1}{x} \right)^{x} = \lim_{x \to 0} (1+x)^{\frac{1}{x}} = e$$
```

–î-–≤–æ (–ø–µ—Ä–≤–æ–µ):
```spoiler-markdown
–ü—É—Å—Ç—å $x > 0$, —Ç–æ–≥–¥–∞ –∏–∑ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è [[–ß–∏—Å–ª–æ e|—á–∏—Å–ª–∞ e]]: 
$$\left( 1 + \dfrac{1}{x} \right)^{x} \leq \left( 1 + \dfrac{1}{[x]} \right)^{[x]+1} \to e$$
–¢–æ–≥–¥–∞:
$$\left( 1 + \dfrac{1}{x} \right)^{x} \geq \left( 1 + \dfrac{1}{[x]+1} \right)^{[x]} = \left( 1 + \dfrac{1}{[x] + 1} \right)^{[x]+1} \cdot \dfrac{1}{1 + \dfrac{1}{[x]+1}} \to \dfrac{e}{1} = e$$
–ó–Ω–∞—á–∏—Ç –ø–æ [[–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π, –∏–º–µ—é—â–∏—Ö –ø—Ä–µ–¥–µ–ª –≤ —Ç–æ—á–∫–µ|–ª–µ–º–º–µ –æ –¥–≤—É—Ö –º–∏–ª–∏—Ü–∏–æ–Ω–µ—Ä–∞—Ö]]: $\left( 1 + \dfrac{1}{x} \right)^{x} \to e ~~~\square$
```

–ü–æ–¥—Å–∫–∞–∑–∫–∞ –∫ –¥-–≤—É –≤—Ç–æ—Ä–æ–≥–æ:
```spoiler-markdown
–ü—É—Å—Ç—å $t = -x$, —Ç–æ–≥–¥–∞ $x \to -\infty \implies t \to +\infty$
$$\left( 1 + \dfrac{1}{x} \right)^{x} = \left( 1 + \dfrac{1}{-t} \right)^{-t} = \left( \dfrac{t-1}{t} \right)^{-t} = \left( \dfrac{t}{t-1} \right)^{t} =$$
$$= \left( 1 + \dfrac{1}{t-1} \right)^{t} = \left( 1 + \dfrac{1}{t-1} \right)^{t-1} \cdot \dfrac{1}{1 + \dfrac{1}{t - 1}} \to \dfrac{e}{1} = e$$
```

### –°–ª–µ–¥—Å—Ç–≤–∏—è –∏–∑ –≤—Ç–æ—Ä–æ–≥–æ –∑–∞–º–µ—á–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–≥–æ –ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∞
```spoiler-markdown
1) $\lim_{x \to 0} \dfrac{e^{x}-1}{x}=1$
2) $\lim_{x \to 0}\dfrac{\ln (x+1)}{x}=1$
3) $\lim_{x \to 0}\dfrac{\mathrm{sh} x}{x}=1$
4) $\lim_{x \to 0} \dfrac{\mathrm{th}x}{x} = 1$
5) $\lim_{x \to 0}\dfrac{\mathrm{arsh} x}{x}=1$
6) $\lim_{x \to 0}\dfrac{\mathrm{arth} x}{x}=1$
7) $\lim_{x \to 0}\dfrac{a^{x} - 1}{x}=\ln a$
8) $\lim_{x \to 0}\dfrac{\log_{a}(x+1)}{x}=\dfrac{1}{\ln a}$
9) $\lim_{x \to 0}\dfrac{(1+x)^{\alpha}-1}{x}=\alpha$
```

–ü–æ–¥—Å–∫–∞–∑–∫–∏ –∫ –¥–æ–∫-–≤–∞–º (–æ—Å—Ç–∞–ª—å–Ω–æ–µ –æ—á–µ–≤–∏–¥–Ω–æ):
```spoiler-markdown
(1) –ó–∞–º–µ–Ω–∞ —á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—è –Ω–∞ $t$, –¥–∞–ª–µ–µ –ø–æ –ø.2
(2) –ü–µ—Ä–µ–Ω–µ—Å—Ç–∏ $\dfrac{1}{x}$ –≤ —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω—å, –ø–æ–∫–æ–ª–¥–æ–≤–∞—Ç—å —Å –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–æ—Å—Ç—å—é, –ø—Ä–∏–π—Ç–∏ –∫ –≤—Ç–æ—Ä–æ–º—É –∑–∞–º–µ—á–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–º—É
(3) –ü–æ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—é $\mathrm{sh} x$, –∞ –∑–∞—Ç–µ–º –ø–æ –ø.1
(5) –ó–∞–º–µ–Ω–∞ —á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—è –Ω–∞ $t$
(8) –î–æ–º–Ω–æ–∂–∏—Ç—å –Ω–∞ $\dfrac{\ln a}{\ln a}$, –≤ —á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª–µ "–æ–±–º–µ–Ω—è—Ç—å—Å—è" –æ—Å–Ω–æ–≤–∞–Ω–∏—è–º–∏, –¥–∞–ª–µ–µ –ø–æ –ø.1
(9) –†–∞—Å–ø–∏—Å–∞—Ç—å –ø–æ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—é $x^{\alpha}$, –¥–∞–ª–µ–µ –ø–æ –ø.1
```