**Определение:**
```spoiler-markdown
$$
\boxed{\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1}
$$
где $a > 0$, $b > 0$
- Две симметричные ветви при $|x| \geq a$
- Асимптоты: $y = \pm \frac{b}{a}x$
- Эксцентриситет: $e = \frac{c}{a} > 1$, где $c = \sqrt{a^2 + b^2}$

**Фокусы:**
Расположены на действительной оси:
$$
F_1(-c, 0), \quad F_2(c, 0)
$$

**Директрисы:**
Прямые, параллельные мнимой оси:
$$
x = \pm \frac{a}{e} = \pm \frac{a^2}{c}
$$
```

### Асимптоты
```spoiler-markdown
$$y = \pm \frac{b}{a}x$$
```
**Д-во:**
```spoiler-markdown
$$ y(x) = kx + l $$
Выразим $y(x)$ для правой ветви (для левой просто будет с минусом):
$$ y(x) = \frac{b}{a}\sqrt{x^2-a^2} $$
$$ k = \lim_{x\to+\infty} \frac{y(x)}{x} = \frac{b}{a} $$
$$ l = \lim_{x\to+\infty} y(x)-kx = \frac{b}{a}\lim_{x\to+\infty} \frac{x^2 - a^2 - x^2}{\sqrt{x^2-a^2}} = 0 $$
```

### Лемма о фокальных расстояниях

**Формулировка**
```spoiler-markdown
Для точки $M(x,y)$ на правой ветви ($x > 0$):
$$
\boxed{
\begin{aligned}
MF_1 &= e x + a \\
MF_2 &= e x - a
\end{aligned}
}
$$
Для левой ветви ($x < 0$):
$$
\boxed{
\begin{aligned}
MF_1 &= - (e x + a) \\
MF_2 &= - (e x - a)
\end{aligned}
}
$$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Для случая, если $M$ на правой ветке (для левой аналогично)
$$MF_{1} = \sqrt{(x - c)^{2} + y^{2}} = \sqrt{x^{2} - 2cx + c^{2} + b^{2}\left( \dfrac{x^{2}}{a^{2}} - 1 \right)} = $$
$$\sqrt{\dfrac{x^{2}(a^{2}+b^{2})}{a^{2}} - 2aex + c^{2} - b^{2}} = \sqrt{x^{2}e^{2} - 2aex + a^{2}} = |ex - a|$$
так как $M$ на правой ветви модуль можно снять со знаком плюс.
$\square$
```

### Критерий принадлежности точки к гиперболе

**Формулировка:**
```spoiler-markdown
Точка $M$ принадлежит гиперболе $\iff$ $|MF_1 - MF_2| = 2a$
```

**Д-во:**
```spoiler-markdown
$\Rightarrow$ из леммы
$\Leftarrow$ $M(x, y)~|\sqrt{(x - c)^{2} + y ^{2}} - \sqrt{(x+c)^{2} + y^{2}}| = 2a$
$$\sqrt{(x - c)^{2} + y^{2}} - \sqrt{(x + c)^{2} + y^{2}} = \pm 2a$$
$$\sqrt{(x - c)^{2} + y^{2}} = \pm 2a + \sqrt{(x + c)^{2} + y^{2}} ~|\uparrow2$$
$$x^{2} - 2cx + c^{2} + y^{2} = 4a^{2} \pm 4a \sqrt{(x + c)^{2} + y^{2}} + x^{2} + 2cx + c^{2} + y^{2} |\mathpunct{:}~4$$
$$\pm a \sqrt{(x + c)^{2} + y^{2}} = a^{2} + cx | \uparrow 2$$
$$a^{2}x^{2} + 2a^{2}cx + a^{2}c^{2} +a^{2}y^{2} = a^{4} + 2a^{2}cx + c^{2}x^{2}$$
$$(c^{2} - a^{2})x^{2} - a^{2}y^{2} = a^{2}(c^{2}-a^{2})$$
$c^{2} - a^{2} = b^{2}$
$$b^{2}x^{2} - a^{2}y^{2} = a^{2}b^{2} |\mathpunct{:}~a^{2}b^{2}$$
$$\dfrac{x^{2}}{a^{2}} - \dfrac{y^{2}}{b^{2}} = 1$$
$\square$
```