Формулировка:
```spoiler-markdown
Точка $M$ лежит на эллипсе $\Leftrightarrow$ отношение расстояния от точки до [[Эллипc#Фокус|фокуса]] к расстоянию до соответствующей [[Эллипc#Директриса|директрисы]] равно [[Эллипc#Эксцентриситет|эксцентриситету]].
```
Д-во:
```spoiler-markdown
$\Rightarrow$ $M(x,y)$
Знаем, что $M$ принадлежит эллипсу, тогда по [[Фокальное свойство эллипса#Лемма|лемме]] $MF_{1} = a - ex$ 
$d = |\dfrac{a}{e} - x|$ (расстояние от $M$ до директрисы). Модуль можно снять, так как точка принадлежит эллипсу $x \leq a$, $\dfrac{a}{e} > a$.
Тогда
$$\dfrac{MF_{1}}{d} = \dfrac{a - ex}{\dfrac{a}{e}-x} = e$$

$\Leftarrow$ 
$F_{1}(c,0)~$ $x = \dfrac{a}{e}$ 
$$e = \dfrac{MF_{1}}{d} = \dfrac{\sqrt{(x - c)^{2} + y^{2}}}{|\dfrac{a}{e} - x|} |\uparrow2$$
$$e^{2} = \dfrac{x^{2} - 2cx + c^{2} + y^{2}}{\dfrac{a^{2}}{e^{2}} - 2\dfrac{a}{e}x + x^{2}} |\mathpunct{:}e^{2}$$
$$1 = \dfrac{x^{2} - 2cx + c^{2} + y^{2}}{a^{2} - 2aex + e^{2}x^{2}}|(a^{2} - 2aex + e^{2}x^{2})$$
$$x^{2} - 2cx + c^{2} + y^{2} = a^{2} - 2aex + e^{2}x^{2}|+2cx$$
$$(1-e^{2})x^{2} + y^{2} = b^{2}|\mathpunct{:}b^{2}$$
$1-e^{2} = 1 - \dfrac{a^{2}-b^{2}}{a^{2}} = \dfrac{b^{2}}{a^{2}}$
$$\dfrac{x^{2}}{a^{2}}+ \dfrac{y^{2}}{b^{2}} = 1$$
$\square$
```
