## Общий случай матриц перехода
Формулировка:
```spoiler-markdown
Пусть:
1. $\mathcal{A}\mathpunct{:}~~ U \to V$ - линейный оператор над конечномерными пространствами
2. $e = (e_{1}, \dots, e_{n})$ - старый базис в $U$
3. $f = (f_{1}, \dots, f_{n})$ - старый базис в $V$
4. $e' = (e_{1}', \dots, e'_{n})$ - новый базис в $U$
5. $f' = (f_{1}', \dots, f_{n}')$ - новый базис в $V$
6. $A = [\mathcal{A}]_{ef}$ - матрица в старом базисе
7. $B = [\mathcal{A}]_{e'f'}$ - матрица в новом базисе

Тогда связь между матрицей в старом базисе и в новом выражается как:
$$A = T_{V}BT_{U}^{-1} \qquad B = T_{V}^{-1}AT_{U}$$
где:
- $T_{U}$ - матрица перехода из $e$ в $e'$. По столбцам записаны векторы нового базиса $e'$ в координатах старого базиса $e$
- $T_{V}$ - матрица перехода из ${} f$ в ${} f'$. По столбцам: ${} f'$ в координатах $f$

Важно: матрица перехода переводит координаты из нового базиса в старый, то есть:
$$[x]_{e} = T_{U}[x]_{e'} \qquad [x]_{f} = T_{V}[x]_{f'}$$
```

Д-во (упражнение):
```spoiler-markdown
Докажите дома. Подсказка: используйте, что, если $u \in U$, то $[\mathcal{A}(u)]_{f} = A[u]_{e}$ и соотношения выше.
```

## Матрицы перехода при $V \to V$
Формулировка:
```spoiler-markdown
По сути очевидное следствие из предыдущей, но пусть будет.

Пусть:
1. $\mathcal{A}\mathpunct{:}~~ V \to V$ - линейный оператор над конечномерными пространствами
2. $e = (e_{1}, \dots, e_{n})$ - старый базис в ${} V$
3. $e' = (e_{1}', \dots, e'_{n})$ - новый базис в ${} V$
4. $A = [\mathcal{A}]_{e}$ - матрица в старом базисе
5. $B = [\mathcal{A}]_{e'}$ - матрица в новом базисе

Тогда связь между матрицей в старом базисе и в новом выражается как:
$$A = TBT^{-1} \qquad B = T^{-1}AT$$
где:
- $T$ - матрица перехода из $e$ в $e'$. По столбцам записаны векторы нового базиса $e'$ в координатах старого базиса $e$

Важно: матрица перехода переводит координаты из нового базиса в старый, то есть:
$$[x]_{e} = T[x]_{e'}$$
```