## Определение: Минор и дополнительный минор
```spoiler-markdown
Выберем $k$ строк и $k$ столбцов прямоугольной матрицы $A$.
Тогда **минором** называется определитель матрицы, полученной на **пересечении** выбранных строк и столбцов.
Обозначение: $M_{i_{1},i_{2},\dots,i_{k}}^{j_{1},j_{2},\dots,j_{k}}$, где $i$ - строки, $j$ - столбцы

**Дополнительным минором** - минор порядка $n - k$, полученный **вычёркиванием** выбранных $k$ строк и столбцов.
Обозначение: $\overline{M_{i_{1},i_{2},\dots,i_{k}}^{j_{1},j_{2},\dots,j_{k}}}$
```

## Определение: Алгебраическое дополнение
```spoiler-markdown
$A_{i_{1},i_{2},\dots,i_{k}}^{j_{1},j_{2},\dots,j_{k}} = (-1)^{i_{1} + \dots + i_{k} + j_{1} + \dots + j_{k}} \cdot \overline{M_{i_{1},i_{2},\dots,i_{k}}^{j_{1},j_{2},\dots,j_{k}}}$
```

## Определение: Дополнительный минор и алгебраическое дополнение к элементу
```spoiler-markdown
**Дополнительный минор** к элементу $a_{ij}$ - дополнительный минор ${} \overline{M_{i}^{j}} {}$ по $i$ строке и $j$ столбцу.
Обозначение: $M_{i,j}$

**Алгебраическое дополнение** к элементу $a_{ij}$
$$A_{i,j} = (-1)^{i + j} \cdot M_{i,j}$$

```

## Утверждение: разложение определителя по строке/столбцу
Формулировка:
```spoiler-markdown
1. Разложение по строке $i$:
$$ \det A = \sum_{j=1}^n a_{ij} (-1)^{i+j} M_{ij} = \sum_{j=1}^n a_{ij} A_{ij}$$
2. Разложение по столбцу $j$:
$$ \det A = \sum_{i=1}^n a_{ij} (-1)^{i+j} M_{ij} = \sum_{i=1}^n a_{ij} A_{ij}$$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
**1. Случай первой строки ($i=1$):**
Каждое слагаемое в $\det A = \sum\limits_{\sigma \in S_n} (-1)^{\sigma} a_{1\sigma(1)} a_{2\sigma(2)} \cdots a_{n\sigma(n)}$ содержит элемент $a_{1j}$ для некоторого $j$. Для фиксированного $j$ слагаемые с $\sigma(1)=j$ имеют вид:
$$ a_{1j} (-1)^{\sigma} \prod_{k=2}^{n} a_{k\sigma(k)} \quad{(\dagger)}$$
Пусть $\tau$ — перестановка индексов столбцов строк $2,\dots,n$ в подматрице, полученной удалением первой строки и $j$-го столбца. Тогда $(-1)^{\sigma} = (-1)^{j-1} (-1)^{\tau}$, так как $\sigma(1)=j$ порождает $j-1$ инверсий.  
В разложении минора $M_{1j}$ слагаемые имеют вид $(-1)^{\tau} \prod\limits_{k=2}^{n} a_{k\sigma(k)}$. Так как $(-1)^{j-1} = (-1)^{1+j}$ выражение преобразуется:
$$(\dagger) =  a_{1j} \left( (-1)^{j-1} M_{1j} \right) = a_{1j} (-1)^{1+j} M_{1j}$$
Суммируя по $j$, получаем:
$$\det A = \sum_{j=1}^n a_{1j} (-1)^{1+j} M_{1j}$$

**2. Случай произвольной строки $i$:**
Пусть $A'$ — матрица, полученная из $A$ перестановкой $i$-й строки на первое место за $i-1$ транспозиций соседних строк. Тогда:
$$ \det A = (-1)^{i-1} \det A'. $$
Разложим $\det A'$ по первой строке ($i$-й строке $A$):
$$ \det A' = \sum_{j=1}^n a_{ij} (-1)^{1+j} M'_{1j}, $$
Заметим, что $M'_{1j}$ совпадает с минором $M_{ij}$ матрицы $A$, так как удаляемые строки/столбцы идентичны. Значит:
$$ \det A = (-1)^{i-1} \sum_{j=1}^n a_{ij} (-1)^{1+j} M_{ij} = \sum_{j=1}^n a_{ij} (-1)^{i+j} M_{ij}. $$
Аналогично доказывается разложение по столбцу.
$\square$
```

## Следствие: фальшивое разложение
Формулировка:
```spoiler-markdown
Используем формулу разложения по $i$-й строке, но вычёркивать будем $k$-й строку, тогда:
$$\sum_{i=1}^n a_{ij} (-1)^{k+j} M_{kj} = 0$$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Запишем в строку $k$ элементы из $i$-й строки. По [[Определитель и его свойства#5. Равные строки|свойству 5]] такой определитель равен $0$. Значит:
$$0 = \det A = \sum_{i=1}^n a_{kj} (-1)^{k+j} M_{kj} = \sum_{i=1}^n a_{ij} (-1)^{k+j} M_{kj}$$
$\square$
```