## Производная многочлена

**Определение:**  
Пусть $f(x) = \alpha_nx^n + \alpha_{n-1}x^{n-1} + \cdots + \alpha_0$ – многочлен над кольцом $R$.  
- Если $n > 0$, то **производной** $f(x)$ называется многочлен:  
$$f'(x) = n\alpha_nx^{n-1} + (n-1)\alpha_{n-1}x^{n-2} + \cdots + \alpha_1$$  
- Если $n = 0$ (константа), то $f'(x) = 0$.

---

**Замечания:**  
а) Для любого многочлена $f$ над кольцом $R$:  
$$\deg f' \leq \deg f - 1$$  
б) Если $f$ – многочлен степени $>0$ над полем характеристики $0$, то:  
$$\deg f' = \deg f - 1$$

---

## Лемма о свойствах производной  
**Формулировка:**  
Если $f(x)$, $g(x)$ – многочлены над кольцом $R$, $\alpha \in R$, $m \in \mathbb{N}$, то:  
1. $(\alpha f)' = \alpha f'$  
2. $(f + g)' = f' + g'$  
3. $(fg)' = f'g + fg'$  
4. $(f^m)' = mf^{m-1}f'$  

**Д-во:**  

**1) $(\alpha f)' = \alpha f'$**  
Пусть $f(x) = \sum_{k=0}^n \alpha_k x^k$. Тогда:  
$$\alpha f(x) = \sum_{k=0}^n (\alpha \alpha_k) x^k$$  
Производная:  
$$(\alpha f)' = \sum_{k=1}^n k(\alpha \alpha_k) x^{k-1} = \alpha \sum_{k=1}^n k\alpha_k x^{k-1} = \alpha f'$$  

**2) $(f + g)' = f' + g'$**  
Пусть $f(x) = \sum_{k=0}^n \alpha_k x^k$, $g(x) = \sum_{k=0}^m \beta_k x^k$. Тогда:  
$$(f + g)(x) = \sum_{k=0}^{\max(n,m)} (\alpha_k + \beta_k) x^k$$  
Производная:  
$$(f + g)' = \sum_{k=1}^{\max(n,m)} k(\alpha_k + \beta_k) x^{k-1} = \sum_{k=1}^n k\alpha_k x^{k-1} + \sum_{k=1}^m k\beta_k x^{k-1} = f' + g'$$  

**3) $(fg)' = f'g + fg'$**  
*Достаточно доказать для $f(x) = x^n$, $g(x) = x^m$ (в силу линейности 1 и 2):*  
$$\begin{aligned} 
(fg)' &= (x^{n+m})' = (n+m)x^{n+m-1} \\ 
f'g + fg' &= (nx^{n-1})x^m + x^n (mx^{m-1}) = nx^{n+m-1} + mx^{n+m-1} = (n+m)x^{n+m-1} 
\end{aligned}$$  

**4) $(f^m)' = mf^{m-1}f'$**  
*Индукция по $m$:*  
- **База ($m=1$):**  
$(f^1)' = f' = 1 \cdot f^0 \cdot f'$  
- **Переход ($m \to m+1$):**  
Используем свойство 3:  
$$\begin{aligned} 
(f^{m+1})' &= (f \cdot f^m)' = f' \cdot f^m + f \cdot (f^m)' \\ 
&= f'f^m + f \cdot (mf^{m-1}f') = f'f^m + mf^m f' = (m+1)f^m f' 
\end{aligned}$$  
$\square$  
---
## Неприводимые множители многочлена и его производной

### Лемма о производной неприводимого многочлена  
**Формулировка:**  
Если $p$ – неприводимый многочлен и $p' \neq 0$, то $\text{НОД}(p, p') = 1$.  

**Д-во:**  
Пусть $d = \text{НОД}(p, p')$. Тогда:  
$$p = d \cdot q \quad \text{и} \quad p' = d \cdot r$$  
для некоторых многочленов $q, r$.  

- Если $\deg q = 0$, то:  
  $$\deg p = \deg(dq) = \deg d \leq \deg p' \leq \deg p - 1$$  
  Противоречие ($\deg p \leq \deg p - 1$).  
- Следовательно, $\deg q > 0$, и $q$ необратим.  
- Так как $p$ неприводим, $d$ должен быть обратим ($d \in F^\times$).  
- Значит, $d$ ассоциирован с $1$, т.е. $\text{НОД}(p, p') = 1$. $\square$  

**Замечание:**  
Условие $p' \neq 0$ существенно. Пример:  
- Поле $F_2(y)$ (рациональные функции над $\mathbb{F}_2$).  
- Многочлен $p(x) = x^2 + y$ неприводим над $F_2(y)$ (обобщённый критерий Эйзенштейна).  
- Производная $p'(x) = 2x = 0$, так как $\text{char}\, F_2 = 2$.  

---

### Предложение о неприводимых множителях  
**Формулировка:**  
Пусть $F$ – поле характеристики $0$, $p$ – неприводимый множитель кратности $k$ многочлена $f \in F[x]$. Тогда:  
1. Если $k = 1$, то $p \nmid f'$  
2. Если $k > 1$, то $p$ – неприводимый множитель $f'$ кратности $k-1$.  

**Д-во:**  
Пусть $f = p^k g$, где $p \nmid g$ (многочлен $g$ содержит остальные множители).  

**1) Случай $k = 1$:**  
$f = pg$, тогда:  
$$f' = p'g + pg'$$  
Предположим $p \mid f'$. Так как $p \mid pg'$, то:  
$$p \mid (f' - pg') = p'g$$  
Но $\text{НОД}(p, p') = 1$ (по лемме), и $p \nmid g$, значит $p \nmid p'g$. Противоречие.  

**2) Случай $k > 1$:**  
$$f' = (p^k g)' = kp^{k-1}p'g + p^k g' = p^{k-1} \underbrace{(kp'g + pg')}_{h}$$  
а) $p^{k-1} \mid f'$ (очевидно).  
б) Докажем $p \nmid h$:  
Предположим $p \mid (kp'g + pg')$. Тогда:  
$$p \mid kp'g$$  
Так как $\text{char}\, F = 0$, элемент $k^{-1} \in F$ существует. Умножая на $k^{-1}$:  
$$p \mid p'g$$  
Но $\text{НОД}(p, p') = 1$ и $p \nmid g$, следовательно $p \nmid p'g$. Противоречие.  
Таким образом, $p$ имеет кратность $k-1$ в $f'$. $\square$  