## Определение: Квадрика
```spoiler-markdown
Квадрикой называется уравнение вида:
$$a_{11}x^{2} + 2a_{12}xy + a_{22}y^{2} + a_{1}x + a_{2}y + a_{3} = 0$$
$a_{11},~a_{12},~a_{22}$ - не все равны $0$
```

## Теорема: Классификация квадрик на плоскости
Формулировка:
```spoiler-markdown
Кривая удовлетворяющая уравнению квадрики является одной из:
1) Эллипс
2) Гипербола
3) Парабола
4) Пара параллельных прямых
5) Пара пересекающихся прямых
6) Пара совпавших прямых
7) Точка
8) Пустое множество
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Пусть изначальное уравнение имеет вид:
$$a_{11}x^{2} + 2a_{12}xy + a_{22}y^{2} + a_{1}x + a_{2}y + a_{3} = 0$$

План доказательства:
1) Устранить слагаемое $xy$
2) Устранить линейные слагаемые (собирая полные квадраты)
3) Разобраться со знаками

**Шаг 1**  
Приведём квадратичную часть $q(x, y) = a_{11}x^2 + 2a_{12}xy + a_{22}y^2$ к главным осям заменой $T$. Используем именно этот метод, чтобы декартова система координат перешла в декартову.
$$\begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = T \begin{pmatrix} x' \\ y' \end{pmatrix} $$
После замены:
$$ q = A{x'}^2 + B{y'}^2 $$
и уравнение принимает вид:  
$$ A{x'}^2 + B{y'}^2 + Cx' + Dy' + E = 0 $$

**Шаг 2 и 3**  
**Случай 1**: $A \neq 0, B \neq 0$
Без ограничения общности, $A > 0$ (иначе домножим на $-1$)

Выделяем полные квадраты:
$$A\left( {x'}^{2} + \dfrac{C}{A}x' \right) + B\left( {y'}^{2} + \dfrac{D}{B}y' \right) = -E$$
$$ A\left(x' + \dfrac{C}{2A}\right)^2 + B\left(y' + \dfrac{D}{2B}\right)^2 = \dfrac{C^2}{4A} + \dfrac{D^2}{4B} - E$$
Заменой $x'' = x' + \dfrac{C}{2A}$, $y'' = y' + \dfrac{D}{2B}$, $E' = \dfrac{C^2}{4A} + \dfrac{D^2}{4B} - E$ упрощаем:  
$$ A{x''}^2 + B{y''}^2 = E' $$

**Подслучаи**:  
- $E' = 0$:  
  - $B > 0$: ${} A{x''}^{2} + B{y''}^{2} = 0 {}$ $\implies$ $x'' = y'' = 0$ (**точка**)  
  - $B < 0$: $A{x''}^{2} - (-B){y''}^{2} = 0$ ${} \implies {}$ $\sqrt{A}|x''| = \sqrt{-B}|y''|$ (**две пересекающиеся прямые**)  
- $E' > 0$: 
  - $B > 0$: **эллипс** ${} \dfrac{{x''}^2}{\frac{E'}{A}} + \dfrac{{y''}^2}{\frac{E'}{B}} = 1 {}$  
  - $B < 0$: **гипербола** $\dfrac{{x''}^2}{\frac{E'}{A}} - \dfrac{{y''}^2}{\frac{-E'}{B}} = 1$  
- $E' < 0$:  
  - $B > 0$: $A{x''}^{2} + B{y''}^{2} < 0$ $\implies$ $\varnothing$  
  - $B < 0$: **гипербола**, но с заменой осей

**Случай 2**: Без ограничения общности: ${} A > 0, B = 0 {}$:
$$ A{x'}^2 + Cx' + Dy' + E = 0 $$
Выделяем полный квадрат:
$$A\left( {x'}^{2} + \dfrac{C}{A}x' \right) + Dy' + E = 0$$
$$A\left( x' + \dfrac{C}{2A} \right)^{2} + Dy' + E - \dfrac{C^{2}}{4A^{2}} = 0$$
Заменой $x'' = x' + \dfrac{C}{2A}$ и $E' = E - \dfrac{C^{2}}{4A^{2}}$ получаем:  
$$ A{x''}^2 + Dy' + E' = 0 $$
**Подслучаи**:
- $D \neq 0$: **парабола** $y' = -\dfrac{A}{D}{x''}^2 - E'$  
- $D = 0$:
  - $E' < 0$: **пара параллельных прямых** ${} x'' = \pm \sqrt{\dfrac{-E'}{A}} {}$  
  - $E' = 0$: **совпадающие прямые** $x'' = 0$  
  - $E' > 0$: $\varnothing$  

$\square$
```