## Определение: Сопряжённое отображение
```spoiler-markdown
Пусть $V, W$ — векторные пространства над полем $F$ ($\mathbb{R}$ или $\mathbb{C}$) со скалярным произведением.
Линейный оператор $f : V \to W$ и оператор $f^{*} : W \to V$ называются ***сопряжёнными***, если для всех $x \in V$ и всех $y \in W$ выполняется:
$$ (f(x), y) = (x, f^{*}(y))$$
```

## Лемма 1: Единственность сопряжённого оператора
Формулировка:
```spoiler-markdown
Если к линейному оператору $f$ существует сопряжённый оператор $f^*$, то он единственен.
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Предположим, существуют два оператора $f_1^*$ и $f_2^*$, сопряжённых к $f$. Тогда для любых $x \in V, y \in W$:
$$ (x, f_1^*(y)) = (f(x), y) \quad \text{и} \quad (x, f_2^*(y)) = (f(x), y) $$
Отсюда, $(x, f_1^*(y)) = (x, f_2^*(y))$, что равносильно $(x, f_1^*(y) - f_2^*(y)) = 0$.
Поскольку это равенство выполняется для всех $x \in V$, из невырожденности скалярного произведения следует, что $f_1^*(y) - f_2^*(y) = 0$ для всех $y \in W$.
Следовательно, $f_1^*(y) = f_2^*(y)$ для всех $y \in W$, то есть $f_1^* = f_2^*$.
$\square$
```

## Лемма 2: Линейность сопряжённого оператора
Формулировка:
```spoiler-markdown
Если у линейного оператора $f$ существует сопряжённый оператор $f^*$, то $f^*$ также является линейным отображением.
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Нужно доказать аддитивность и однородность $f^*$.

**Аддитивность.**
Покажем, что $f^*(y_1+y_2) = f^*(y_1)+f^*(y_2)$ для любых $y_1, y_2 \in W$.
Рассмотрим скалярное произведение $(x, f^*(y_1+y_2) - f^*(y_1) - f^*(y_2))$ для произвольного $x \in V$.
$$ (x, f^*(y_1+y_2) - f^*(y_1) - f^*(y_2)) = (x, f^*(y_1+y_2)) - (x, f^*(y_1)) - (x, f^*(y_2)) $$
По определению сопряжённого оператора $f^*$ и линейности скалярного произведения по второму аргументу:
$$ (x, f^*(y_1+y_2)) = (f(x), y_1+y_2) = (f(x), y_1) + (f(x), y_2) $$
Также по определению $f^*$:
$$ (f(x), y_1) = (x, f^*(y_1)) \quad \text{и} \quad (f(x), y_2) = (x, f^*(y_2)) $$
Тогда $(x, f^*(y_1+y_2)) = (x, f^*(y_1)) + (x, f^*(y_2))$.
Подставляя это в исходное выражение:
$$ (x, f^*(y_1+y_2) - f^*(y_1) - f^*(y_2)) = ((x, f^*(y_1)) + (x, f^*(y_2))) - (x, f^*(y_1)) - (x, f^*(y_2)) = 0 $$
Поскольку это верно для любого $x \in V$, то $f^*(y_1+y_2) - f^*(y_1) - f^*(y_2) = 0$.
Следовательно, $f^*(y_1+y_2) = f^*(y_1)+f^*(y_2)$.

**Однородность.**
Покажем, что $f^*(\lambda y) = \lambda f^*(y)$ для любого $y \in W$ и любого скаляра $\lambda \in F$.
Рассмотрим скалярное произведение $(x, f^*(\lambda y))$ для произвольного $x \in V$.
По определению $f^*$ и свойствам скалярного произведения:
$$ (x, f^*(\lambda y)) = (f(x), \lambda y) = \bar{\lambda}(f(x), y) $$
Снова по определению $f^*$:
$$\bar{\lambda}(f(x), y) = \bar{\lambda}(x, f^*(y)) $$
Используя свойство скалярного произведения:
$$\bar{\lambda}(x, f^*(y)) = (x, \lambda f^*(y)) $$
Таким образом, $(x, f^*(\lambda y)) = (x, \lambda f^*(y))$.
Поскольку это верно для любого $x \in V$, то $f^*(\lambda y) = \lambda f^*(y)$.
Так как $f^*$ удовлетворяет свойствам аддитивности и однородности, $f^*$ является линейным отображением.
$\square$
```