## Определение: Эллипс
**Определение:**
```spoiler-markdown
Кривая называется эллипсом, если в подходящей системе координат её уравнение имеет вид:

$$  \dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} = 1 \quad (a \geq b > 0)  $$  

**Границы:**
- По оси $x$: $|x| \leq a$  
- По оси $y$: $|y| \leq b$  

**Параметры:**
- $a$ — большая полуось  
- $b$ — малая полуось  
```

**Фокальное расстояние**:
```spoiler-markdown
$$
c = \sqrt{a^2 - b^2} 
$$
```

**Фокусы:**  
```spoiler-markdown
Расположены на большой оси в точках:  
$$  
F_1 = (-c, 0), \quad F_2 = (c, 0)  
$$  
```

**Эксцентриситет:** 
```spoiler-markdown
$$  
e = \dfrac{c}{a} \quad (0 \leq e < 1)  
$$  
```

**Директрисы:**  
```spoiler-markdown
Прямые, параллельные малой оси и отстоящие от центра на расстояние $\dfrac{a}{e}$:
$$
x = \pm \dfrac{a}{e}  
$$
```

## Лемма: Фокальные радиусы
**Формулировка:**
```spoiler-markdown
Для произвольной точки $M(x, y)$, лежащей на эллипсе $\dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} = 1$, расстояния до фокусов выражаются формулами:
$$
\begin{aligned}
MF_1 &= a + e x \\
MF_2 &= a - e x
\end{aligned}
$$
где $F_1(-c, 0)$, $F_2(c, 0)$ - фокусы
```

**Д-во:**
```spoiler-markdown
Выразим $y^2$ из уравнения эллипса:
$$ y^2 = b^2\left(1 - \dfrac{x^2}{a^2}\right) $$

Вычислим $MF_1$ через координаты:
$$\begin{aligned}
   MF_1 &= \sqrt{(x + c)^2 + y^2} =\\
        &= \sqrt{x^2 + 2c x + c^2 + b^2 - \dfrac{b^2 x^2}{a^2}} =\\
        &= \sqrt{\left(1 - \dfrac{b^2}{a^2}\right)x^2 + 2c x + (c^2 + b^2)} =
   \end{aligned}$$

Подставим $c^2 = a^2 - b^2$:
$$= \sqrt{\dfrac{c^2}{a^2}x^2 + 2c x + a^2} = \sqrt{(e x + a)^2} = a + e x$$

Аналогично доказывается для $MF_2$ (только минус появится перед $c$).
$\square$
```

## Теорема: Фокальное свойство эллипса
**Формулировка:**
```spoiler-markdown
Точка $M$ принадлежит эллипсу с фокусами $F_1$, $F_2$ и большой полуосью $a$ $\iff$ $MF_1 + MF_2 = 2a$
```

**Д-во:**
```spoiler-markdown
$\Large\implies$
Следует из леммы выше.

$\Large\impliedby$
Пусть для точки $M(x,y)$ выполняется $MF_1 + MF_2 = 2a$. Покажем, что $M$ лежит на эллипсе:
Запишем условие через координаты:
$$\sqrt{(x+c)^2+y^2} + \sqrt{(x-c)^2+y^2} = 2a$$
Перенесём второй корень вправо и возведём в квадрат:
$$(x+c)^2 + y^2 = 4a^2 - 4a\sqrt{(x-c)^2+y^2} + (x-c)^2 + y^2$$
Сократим $y^{2}$, раскроем скобки, сократим $x^{2} + c^{2}$, поделим на $4$ и перенесём, получим:
$$a\sqrt{(x-c)^2+y^2} = a^2 - cx$$
Повторно возведём в квадрат:
$$a^2x^2 - 2a^2cx + a^2c^2 + a^2y^2 = a^4 - 2a^2cx + c^2x^2$$
Приводим к виду:
$$(a^2-c^2)x^2 + a^2y^2 = a^2(a^2-c^2)$$
Делим на $a^2(a^2-c^2) = a^2b^2$:
$$\dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} = 1$$
А значит точка $M(x, y)$ лежит на эллипсе.
$\square$
```

## Теорема: Площадь эллипса
Формула:
```spoiler-markdown
$$S = \pi a b$$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Из уравнения эллипса получаем:
$$y = \pm b \sqrt{1 - \dfrac{x^{2}}{a^{2}}} = \pm \dfrac{b}{a}\sqrt{a^{2} - x^{2}}$$
По симметрии вычислим площадь четверти эллипса ($x \geq 0, y \geq 0$):
$$ S_{\frac{1}{4}} = \int_0^a \dfrac{b}{a} \sqrt{a^2 - x^2} dx $$
Сделаем замену:
$$S_{\frac{1}{4}} = \begin{bmatrix}
x = a\sin t & 0 \to 0 \\
dx = a\cos t \, dt & a \to \dfrac{\pi}{2}
\end{bmatrix} = \dfrac{b}{a} \int_0^{\pi/2} a \cos t \cdot a \cos t  dt = ab \int_0^{\pi/2} \cos^2 t  dt$$
Воспользуемся формулой понижения степени $\cos^2 t = \dfrac{1 + \cos 2t}{2}$:
$$ S_{\frac{1}{4}} = ab \int_0^{\pi/2} \frac{1}{2} (1 + \cos 2t) dt = \frac{ab}{2} \left(t + \frac{\sin 2t}{2}\right)\Bigg|_0^{\pi/2} = \frac{\pi ab}{4} $$
Полная площадь: $S = 4S_{\frac{1}{4}} = \pi ab$.
$\square$
```