## Алгоритм Евклида
Алгоритм:
```spoiler-markdown
Пусть даны ненулевые многочлены $f$ и $g$. Без ограничения общности, $\deg f > \deg g$.  
1. Если $g \mid f$, то $\text{НОД}(f, g) = g$.  
2. Если $g \nmid f$, разделим $f$ на $g$ с остатком: $f = q_1g + r_1$
3. Если $r_1 \mid g$, процесс завершён. Иначе разделим $g$ на $r_1$ с остатком:  $g = q_2r_1 + r_2$
4. Если $r_2 \mid r_1$, процесс завершён. Иначе:  $r_1 = q_3r_2 + r_3$  
Продолжаем процесс, пока один из остатков не разделится на следующий. Последний ненулевой остаток равен $\text{НОД}(f, g)$. 
```

## Теорема: Корректность алгоритма Евклида
Формулировка:
```spoiler-markdown
Для ненулевых $f, g \in F[x]$, алгоритм Евклида завершается, и последний ненулевой остаток $r_n$ равен $\operatorname{НОД}(f, g)$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Процесс конечен, так как последовательность степеней остатков $\deg g > \deg r_1 > \deg r_2 > \dots \ge 0$ строго убывает.

Рассмотрим шаги алгоритма:
$$
\begin{align*}
f &= q_1 g + r_1 \\
g &= q_2 r_1 + r_2 \\
&\dots \\
r_{n-2} &= q_n r_{n-1} + r_n \\
r_{n-1} &= q_{n+1} r_n
\end{align*}
$$
Из последнего равенства $r_n \mid r_{n-1}$, последовательно поднимаясь вверх получаем:
$$\begin{align}
r_{n} &\mid r_{n-2} \\
r_{n} &\mid r_{n-3} \\
\dots&\dots\dots \\
r_{n} &\mid g \\
r_{n} &\mid f
\end{align}$$
Таким образом, $r_n$ — общий делитель $f, g$.

Пусть $d$ — любой общий делитель $f, g$. Из первого равенства $d \mid r_1$. Спускаясь по равенствам, последовательно получаем $d \mid r_2, \dots, d \mid r_n$. Следовательно, $r_n$ — наибольший общий делитель.
$\square$
```

## Следствие: Выражение НОД через исходные многочлены
Формулировка:
```spoiler-markdown
Для любых ненулевых $f$ и $g$, используя алгоритм Евклида, можно выразить $\operatorname{НОД}(f, g)$ как:
$$\operatorname{НОД}(f, g) = uf + vg$$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Вновь рассмотрим шаги алгоритма:
$$\begin{align*}
f &= q_1 g + r_1 \\
g &= q_2 r_1 + r_2 \\
&\dots \\
r_{n-3} &= q_{n-1} r_{n-2} + r_{n-1} \\
r_{n-2} &= q_n r_{n-1} + r_n \\
r_{n-1} &= q_{n+1} r_n
\end{align*}$$
Выразим $r_{n} = \operatorname{НОД}(f, g)$ из предпоследней строки и $r_{n-1}$ из строки выше:
$$\begin{align}
r_{n} &= r_{n-2} - q_{n}r_{n-1} \\
r_{n-1} &= r_{n-3} - q_{n-1}r_{n-2}
\end{align}$$
Подставив вторую строку в первую, получим:
$$\begin{align}
r_{n} &= r_{n-2} - q_{n}r_{n-1} \\
r_{n} &= r_{n-2} - q_{n}(r_{n-3} - q_{n-1}r_{n-2}) = (1 + q_{n-1}q_{n})r_{n-2} - q_{n}r_{n-3}
\end{align}$$
Значит мы получили выражение через $r_{n-2}$ и $r_{n-3}$. 
Продолжая процесс и поднимаясь вверх, получим:
$$\operatorname{НОД}(f, g) = r_{n} = uf + vg$$
$\square$
```