Условие:
Докажите:
1. Cреди первообразных четной функции найдется нечетная
2. Всякая первообразная нечетной функции обязательно будет четной.

Д-во:
Знаем, что:
$$\int f(x) \, dx = F(x) + C$$

**Утверждение 1**
$f(x)$ - чётная, значит $f(-x) = f(x)$.
Сделаем замену переменной:
$$\int f(x) \, dx = \begin{bmatrix}
t = -x \\
dt = -dx
\end{bmatrix} = - \int f(-t) \, dt = - \int f(t) \, dt = -F(-x) + C$$
Следовательно, возвращаясь к изначальной первообразной:
$$F(x) + C = -F(-x) + C \implies F(-x) = -F(x)$$
что в точности является определением нечётности.

**Утверждение 2**
$f(x)$ - нечётная, значит $f(-x) = -f(x)$.
Сделаем замену переменной:
$$\int f(x) \, dx = \begin{bmatrix}
t = -x \\
dt = -dx
\end{bmatrix} = -\int f(-t) \, dt = \int f(t) \, dt = F(t) + C = F(-x) + C$$
Следовательно, возвращаясь к изначальной первообразной:
$$F(x) + C = F(-x) + C$$
что в точности является определением чётности.
$\square$