## Теорема о дифференцируемости сложной функции
Формулировка:
```spoiler-markdown
Если функция $f(x) = f(x_1, \ldots, x_m)$ дифференцируема в точке $x^0$, а функции $x_1(t), \ldots, x_m(t)$ дифференцируемы в точке $t^0 = (t_1^0, \ldots, t_s^0)$, причем $x^0 = (x_1(t^0), \ldots, x_m(t^0))$, то сложная функция $g(t) = f(x_1(t), \ldots, x_m(t))$ дифференцируема в точке $t^0$ и
$$g'_{t_j}(t^0) = \sum_{k=1}^m \frac{\partial f}{\partial x_k}(x^0) \cdot \frac{\partial x_k}{\partial t_j}(t^0)$$
```
(TODO: хочется условие более понятно записать)

Д-во:
```spoiler-markdown
По определению дифференцируемости имеем:
$$\Delta f = \sum_{k=1}^m \frac{\partial f}{\partial x_k} \Delta x_k + o(||\Delta x||),$$
$$\Delta x_k = \sum_{j=1}^s \frac{\partial x_k}{\partial t_j} \Delta t_j + o(||\Delta t||), \quad j=1, \ldots, s.$$
Подставим выражение для $\Delta x_k$ в формулу для $\Delta f$:
$$\Delta g = \sum_{k=1}^m \frac{\partial f}{\partial x_k} \left(\sum_{j=1}^s \frac{\partial x_k}{\partial t_j} \Delta t_j + o(||\Delta t||)\right) + o(||\Delta x||).$$
Раскроем скобки и перегруппируем слагаемые:
$$\begin{aligned}
\Delta g &= \sum_{k=1}^m \frac{\partial f}{\partial x_k} \sum_{j=1}^s \frac{\partial x_k}{\partial t_j} \Delta t_j + \sum_{k=1}^m \frac{\partial f}{\partial x_k} o(||\Delta t||) + o(||\Delta x||) \\
&= \sum_{j=1}^s \sum_{k=1}^m \frac{\partial f}{\partial x_k} \frac{\partial x_k}{\partial t_j} \Delta t_j + o(||\Delta t||) + o(||\Delta x||).
\end{aligned}$$
Так как функции $x_k(t)$ дифференцируемы в точке $t^0$, то $\Delta x_k = O(||\Delta t||)$ для каждого $k$. Следовательно, $||\Delta x|| = \sum_{k=1}^m |\Delta x_k| = \sum_{k=1}^m O(||\Delta t||) = O(||\Delta t||)$.
Это означает, что $o(||\Delta x||)$ можно заменить на $o(||\Delta t||)$.
Таким образом, окончательное выражение для $\Delta g$ принимает вид:
$$\Delta g = \sum_{j=1}^s \left(\sum_{k=1}^m \frac{\partial f}{\partial x_k} \frac{\partial x_k}{\partial t_j}\right) \Delta t_j + o(||\Delta t||).$$
По определению дифференцируемости, коэффициенты при $\Delta t_j$ являются частными производными $g'_{t_j}(t^0)$, вычисленными в точке $t^0$.
Следовательно,
$$g'_{t_j}(t^0) = \sum_{k=1}^m \frac{\partial f}{\partial x_k}(x^0) \cdot \frac{\partial x_k}{\partial t_j}(t^0).$$
Что и требовалось доказать.
$\square$
```
