## Теорема (достаточные условия локального условного экстремума)
Формулировка:
```spoiler-markdown
Пусть $f(\mathbf{x})$ и $g_k(\mathbf{x})$, $k = \overline{1, n}$ дважды непрерывно дифференцируемы на $D$.
Ранг матрицы $\begin{pmatrix} \frac{\partial g_1}{\partial x_1} & \dots & \frac{\partial g_1}{\partial x_m} \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ \frac{\partial g_n}{\partial x_1} & \dots & \frac{\partial g_n}{\partial x_m} \end{pmatrix}$ в точке $\mathbf{x}^0 \in D$ равен $n < m$, и $\mathbf{x}^0$ - стационарная точка функции
$$L(\mathbf{x}) = f(\mathbf{x}) - \sum_{k=1}^{n} \lambda_k g_k(\mathbf{x})$$
$$\Phi(d\mathbf{x}) = \Phi(dx_1, \dots, dx_m) = \sum_{k=1}^{m} \sum_{j=1}^{m} L''_{x_k x_j}(\mathbf{x}^0) dx_k dx_j$$
- Если $\Phi(d\mathbf{x}) > 0$, то $\mathbf{x}^0$ - точка условного локального минимума.
- Если $\Phi(d\mathbf{x}) < 0$, то $\mathbf{x}^0$ - точка условного локального максимума.
- Если $\Phi(d\mathbf{x})$ знакопеременная, то $\mathbf{x}^0$ - не является экстремумом.
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Пусть:  
$$\varphi_1(x_{n+1}, \dots, x_m), \dots, \varphi_n(x_{n+1}, \dots, x_m)$$
и
$$h(x_{n+1}, \dots, x_m) = f(\varphi_1(x_{n+1}, \dots, x_m), \dots, \varphi_n(x_{n+1}, \dots, x_m), x_{n+1}, \dots, x_m)$$
из доказательства необходимых условий. Тогда:
$$d^2 h(x_{n+1}, \dots, x_m) = \sum_{i=1}^{m} \sum_{j=1}^{m} f''_{x_i x_j}(\mathbf{x}) dx_i dx_j + \sum_{j=1}^{m} f'_{x_j}(\mathbf{x}) d^2 x_j$$
$$\sum_{j=1}^{m} \frac{\partial g_k}{\partial x_j}(\mathbf{x}) dx_j \equiv 0,~~ k = \overline{1, n} \implies$$
$$\sum_{i=1}^{m} \sum_{j=1}^{m} \frac{\partial^2 g_k}{\partial x_j \partial x_i}(\mathbf{x}) dx_i dx_j + \sum_{j=1}^{m} \frac{\partial g_k}{\partial x_j}(\mathbf{x}) d^2 x_j = 0$$
Вспомним, что $L(\mathbf{x}) = f(\mathbf{x}) - \sum\limits_{k=1}^{n} \lambda_k g_k(\mathbf{x})$ и к $d^{2}h$ прибавим все ${} \lambda_{k} d^{2}g_{k} {}$. Так как $d^{2}g_{k} = 0$, то $d^{2}h$ не изменится, но мы получим:
$$
\begin{aligned}
d^2 h(x_{n+1}^0, \dots, x_m^0) &= \sum_{i=1}^{m} \sum_{j=1}^{m} (f - \lambda_{k}g)''_{x_{i}x_j}(\mathbf{x}^0) dx_i dx_j + \sum_{j=1}^{m} (f-\lambda_{k}g)'_{x_j}(\mathbf{x}^0) d^2 x_j  \\
&= \sum_{i=1}^{m} \sum_{j=1}^{m} L''_{x_i x_j}(\mathbf{x}^0) dx_i dx_j + \sum_{j=1}^{m} L'_{x_j}(\mathbf{x}^0) d^2 x_j \\
&= \sum_{i=1}^{m} \sum_{j=1}^{m} L''_{x_i x_j}(\mathbf{x}^0) dx_i dx_j
\end{aligned}
$$
$\square$
```
