## Утверждение о инвариантности формы первого дифференциала
Формулировка:
```spoiler-markdown
При замене независимых переменных $x_k$ на функции, зависящие от каких-либо других переменных, форма первого дифференциала не меняется. Для дифференциалов старших порядков это не так.
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Пусть $g(\mathbf{t}) = g(t_1, \dots, t_s) = f(x_1(\mathbf{t}), \dots, x_m(\mathbf{t}))$.
По определению дифференциала:
$$dg = \sum\limits_{k=1}^s g'_{t_k} dt_k$$
Из теоремы о дифференцируемости сложной функции:
$$dg = \sum\limits_{k=1}^m f'_{x_k} \sum\limits_{j=1}^s \dfrac{\partial x_k}{\partial t_j} dt_j$$
Но если учесть, что $dx_k = \sum\limits_{j=1}^s \dfrac{\partial x_k}{\partial t_j} dt_j$, то
$$dg = \sum\limits_{k=1}^m f'_{x_k} dx_k$$
Таким образом, форма первого дифференциала инвариантна.

Рассмотрим второй дифференциал. Если $x_k$ являются функциями других переменных, то $d^2 x_k$ не обязательно равны нулю.
$$d^2 f = d \left( \sum\limits_{k=1}^m f'_{x_k} dx_k \right) = \sum\limits_{k=1}^m d(f'_{x_k} dx_k) =$$
$$= \sum\limits_{k=1}^m (d(f'_{x_k}) dx_k + f'_{x_k} d(dx_k)) = \sum\limits_{k=1}^m (d(f'_{x_k}) dx_k + f'_{x_k} d^2 x_k) =$$
Так как $f'_{x_k}$ является функцией от $x_1, \dots, x_m$, то $d(f'_{x_k}) = \sum\limits_{j=1}^m f''_{x_k x_j} dx_j$. Подставляя это, получаем:
$$= \sum\limits_{k=1}^m \left( \left(\sum\limits_{j=1}^m f''_{x_k x_j} dx_j\right) dx_k + f'_{x_k} d^2 x_k \right) =$$
$$= \sum\limits_{k=1}^m \sum\limits_{j=1}^m f''_{x_k x_j} dx_j dx_k + \sum\limits_{k=1}^m f'_{x_k} d^2 x_k$$
Если $x_k$ являются независимыми переменными, то $d^2 x_k = 0$, и второй член суммы отсутствует. Однако, если $x_k$ являются функциями других переменных, то $d^2 x_k \neq 0$, и дополнительный член появляется, что меняет форму второго дифференциала.
$\square$
```