## Теорема Янга (о равенстве смешанных производных)
Формулировка:
```spoiler-markdown
Если частные производные $f'_x(x,y)$ и $f'_y(x,y)$ определены в $O(x^0, y^0)$ и дифференцируемы в $(x^0, y^0)$, то смешанные частные производные равны в этой точке:
$$f''_{xy}(x^0, y^0) = f''_{yx}(x^0, y^0)$$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Рассмотрим разность второго порядка в точке $(x^0, y^0)$, соответствующую приращению $(\Delta x, \Delta y) = (h, h)\mathpunct{:}$
$$\Delta^2 f = f(x^0 + h, y^0 + h) - f(x^0, y^0 + h) - f(x^0 + h, y^0) + f(x^0, y^0)$$
Пусть $g(y) = f(x^0 + h, y) - f(x^0, y)$. Тогда $\Delta^2 f = g(y^0 + h) - g(y^0)$.
По теореме Лагранжа $\exists{\theta \in (0, 1)}\mathpunct{:}$
$$\Delta^2 f = g'(y^0 + \theta h)h = (f'_y(x^0 + h, y^0 + \theta h) - f'_y(x^0, y^0 + \theta h))h$$
По определению дифференцируемости $f'_y$:
$$f'_y(x^0 + h, y^0 + \theta h) = f'_y(x^0, y^0) + f''_{yx}(x^0, y^0)h + f''_{yy}(x^0, y^0)\theta h + o(\Vert (h, h) \Vert)$$
$$f'_y(x^0, y^0 + \theta h) = f'_y(x^0, y^0) + f''_{yx}(x^0, y^0) \cdot 0 + f''_{yy}(x^0, y^0)\theta h + o(\Vert (h, h) \Vert)$$
Вычитая второе выражение из первого и подставляя в формулу для $\Delta^2 f$, получаем:
$$\Delta^2 f = (f''_{yx}(x^0, y^0)h + o(\Vert (h, h) \Vert))h = f''_{yx}(x^0, y^0)h^2 + o(h^2)$$
Аналогично, если рассмотреть разность вида:
$$\Delta^2 f = f(x^0 + h, y^0 + h) - f(x^0 + h, y^0) - f(x^0, y^0 + h) + f(x^0, y^0)$$
и применить теорему Лагранжа по переменной $x$, а затем воспользоваться определением дифференцируемости $f'_x$, получим:
$$\Delta^2 f = f''_{xy}(x^0, y^0)h^2 + o(h^2)$$
Приравнивая два полученных выражения для $\Delta^2 f$:
$$f''_{yx}(x^0, y^0)h^2 + o(h^2) = f''_{xy}(x^0, y^0)h^2 + o(h^2)$$
Делим на $h^2$ (при $h \neq 0$):
$$f''_{yx}(x^0, y^0) + \dfrac{o(h^2)}{h^2} = f''_{xy}(x^0, y^0) + \dfrac{o(h^2)}{h^2}$$
Переходя к пределу при $h \to 0$, так как $\lim_{h \to 0} \dfrac{o(h^2)}{h^2} = 0$, получаем:
$$f''_{yx}(x^0, y^0) = f''_{xy}(x^0, y^0)$$
$\square$
```