## Формула Тейлора в форме Лагранжа
Формулировка:
```spoiler-markdown
Если функция $n$ раз дифференцируема в $O(\mathbf{x}^{0})$, то $\forall{x \in O(\mathbf{x}^{0})}\mathpunct{,}~~ \exists{\theta \in (0; 1)}\mathpunct{,}~~ \mathbf{c} = \mathbf{x}^{0} + \theta(\mathbf{x} - \mathbf{x}^{0}) \in (\mathbf{x}, \mathbf{x}^{0})\mathpunct{:}$
$$\begin{align}
f(\mathbf{x}) = f(\mathbf{x}^{0}) &+ \sum_{k=1}^{n-1} \dfrac{1}{k!} \sum_{j_{1}=1}^{m} \dots \sum_{j_{k}=1}^{m} \dfrac{\partial^k f(\mathbf{x}^{0})}{\partial x_{j_1} \dots \partial x_{j_k}} (x_{j_1} - x_{j_1}^{0}) \dots (x_{j_k} - x_{j_k}^{0}) \\
&+ \dfrac{1}{n!} \sum_{j_{1}=1}^{m} \dots \sum_{j_{n}=1}^{m} \dfrac{\partial^n f(\mathbf{c})}{\partial x_{j_1} \dots \partial x_{j_n}} (x_{j_1} - x_{j_1}^{0}) \dots (x_{j_n} - x_{j_n}^{0})
\end{align}$$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Рассмотрим функцию $g(t) = f(\mathbf{x}^{0} + t(\mathbf{x} - \mathbf{x}^{0})) = f(x_{1}^{0} + t(x_{1} - x_{1}^{0}), \dots, x_{m}^{0} + t(x_{m} - x_{m}^{0}))$.
По формуле Тейлора для функции одной переменной $\exists{\theta \in (0; 1)}\mathpunct{:}$
$$g(t) = g(0) + \sum_{k=1}^{n-1} \dfrac{g^{(k)}(0)}{k!} t^k + \dfrac{g^{(n)}(\theta t)}{n!} t^n.$$
Осталось подставить $t = 1$ и заметить, что
$$g(1) = f(\mathbf{x})\mathpunct{,}~~ g(0) = f(\mathbf{x}^{0})\mathpunct{,}~~ g'(0) = \sum_{j_{1}=1}^{m} \dfrac{\partial f(\mathbf{x}^{0})}{\partial x_{j_1}} (x_{j_1} - x_{j_1}^{0})\mathpunct{,}~~ \dots$$
$\square$
```

## Краткая форма формы Лагранжа
Формулировка:
```spoiler-markdown
Пусть $dx_k = \Delta x_k = x_k - x_k^0$.
Если функция $n$ раз дифференцируема в $O(\mathbf{x}^0)$, то $\forall{\mathbf{x} \in O(\mathbf{x}^0)}~~ \exists{\mathbf{c} \in (\mathbf{x}, \mathbf{x}^0)}\mathpunct{:}$
$$f(\mathbf{x}) = f(\mathbf{x}^0) + \sum_{k=1}^{n-1} \dfrac{d^k f(\mathbf{x}^0)}{k!} + \dfrac{d^n f(\mathbf{c})}{n!}$$
```
