## Вычисление длины гладкой кривой
Формулировка:
```spoiler-markdown
Если $\gamma$ - [[Спрямляемая кривая. Длина кривой|гладкая кривая]], то она [[Спрямляемая кривая. Длина кривой#Спрямляемая кривая и длина кривой|спрямляемая]] и её длина:
$$S(\gamma) = \int_{a}^{b} \sqrt{(x'(t))^{2} + (y'(t))^{2}} \, dt $$
Если $y = f(x)$, то:
$$S(\gamma) = \int_{a}^{b} \sqrt{1 + (f'(x))^{2}} \, dx $$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
По теореме Пифагора получем длину отрезка:
$$|A_{k}A_{k+1}| = \sqrt{(x(t_{k+1}) - x(t_{k}))^{2} + (y(t_{k+1}) - y(t_{k}))^{2}}$$
Тогда длина ломаной:
$$S(L) = \sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{(x(t_{k+1}) - x(t_{k}))^{2} + (y(t_{k+1}) - y(t_{k}))^{2}}$$
По [[Теоремы Ролля, Лагранжа и Коши о среднем. Следствия теоремы Лагранжа.#Теорема Лагранжа|теореме Лагранжа]] $\exists{\xi_{k}, \eta_{k}}$ такие, что:
$$S(L) = \sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{(x'(\xi_{k}))^{2} (\Delta t_{k})^{2} + (y'(\eta_{k}))^{2} (\Delta t_{k})^{2}} = \sum_{k=0}^{n-1} \Delta t_{k} \sqrt{(x'(\xi_{k}))^{2} + y'(\eta_{k}))^{2}}$$
Из непрерывности $x(t)$ и $y(t)$ получаем:
$$S(L) = \sum_{k=0}^{n-1} \Delta t_{k} \sqrt{(x'(\xi_{k}))^{2} + (y'(\xi_{k}))^{2}} + o(1)  = S\left(\sqrt{(x'(\xi_{k}))^{2} + (y'(\xi_{k}))^{2}}, \tau, \xi\right) + o(1)$$
Так как функция под интегральной суммой непрерывна, то она интегрируема, значит:
$$S(\gamma) = \lim_{\lambda(\tau) \to 0} S(L) = \int_{a}^{b} \sqrt{(x'(t))^{2} + (y'(t))^{2}} \, dt$$
$\square$
```

## Следствие: Длина кривой в полярных координатах
Формулировка:
```spoiler-markdown
Пусть $\gamma\mathpunct{:}~ r = r(\varphi), \varphi \in [a, b]$, тогда:
$$S(\gamma) = \int_{a}^{b} \sqrt{(r'(\varphi))^{2} + (r(\varphi))^{2}} \, dx $$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Запишем $r = r(\varphi)$ по определению:
$$\begin{cases}
x = r(\varphi) \cos\varphi \\
y = r(\varphi) \sin\varphi
\end{cases} \implies \begin{cases}
x' = r'(\varphi)\cos\varphi - r(\varphi)\sin\varphi \\
y' = r'(\varphi)\sin\varphi - r(\varphi)\cos\varphi
\end{cases}$$
Воспользуемся вышедоказанной формулой и тригонометрическими формулами, получим:
$$S(\gamma) = \int_{a}^{b} \sqrt{(x')^{2} + (y')^{2}} \, d\varphi = \int_{a}^{b} \sqrt{(r'(\varphi))^{2} + (r(\varphi))^{2}} \, d\varphi$$
$\square$
```