## Замена переменной в определённом интеграле
Формулировка:
```spoiler-markdown
Если:
- $f(x)$ - непрерывна на $[a, b]$
- $g(t)\mathpunct{:}~ [c, d] \to [a, b]$ - непрерывна и дифференцируема
- $g(c) = a,~ g(d) = b$

Тогда:
$$\int_{a}^{b} f(x) \, dx = \int_{c}^{d} f(g(t))g'(t) \, dt$$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Пусть $F(x)$ - первообразная $f(x)$. Тогда $F(g(t))$ - первообразная $f(g(t))g'(t)$ (по [[Дифференцируемость функции|дифференцируемости сложной функции]])

Значит по [[Формула Ньютона-Лейбница|формуле Ньютона-Лейбница]] получаем:
$$\int_{c}^{d} f(g(t))g'(t) \, dx = F(g(d)) - F(g(c)) = F(b) - F(a) = \int_{a}^{b} f(x) \, dx$$
$\square$
```

## Интегрирование по частям
Формулировка:
```spoiler-markdown
Если $f(x)$ и $g(x)$ - непрерывны и дифференцируемы на $[a, b]$, то:
$$\int_{a}^{b} f(x)g'(x) \, dx = f(x)g(x) \Bigg|_{a}^{b} - \int_{a}^{b} f'(x)g(x) \, dx$$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Из производной произведения знаем, что:
$$f(x)g'(x) = (f(x)g(x))' - f'(x)g(x)$$
Так как $f(x)$ и $g(x)$ интегрируемы, то можем подставить данное выражение в интеграл и воспользоваться [[Линейность определенного интеграла|линейностью]]:
$$\int_{a}^{b} f(x)g'(x) \, dx = \int_{a}^{b} (f(x)g(x))' \, dx - \int_{a}^{b} f'(x)g(x) \, dx = f(x)g(x) \Bigg|_{a}^{b} - \int_{a}^{b} f'(x)g(x) \, dx$$
$\square$
```