## Теорема об интегрируемости рациональной функции
Формулировка:
```spoiler-markdown
Пусть $P_{n}(x)$ и $Q_{m}(x)$ -  многочлены, где $n = \deg P(x)$, $m = \deg Q(x)$. Тогда $\int \dfrac{P_{n}(x)}{Q_{m}(x)} \, dx$ выражается через элементарные функции.
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Если $n \geq m$ , разделим нацело:
$$\dfrac{P_{n}(x)}{Q_{m}(x)} = R_{n - m}(x) + \dfrac{P^{`}_{k}(x)}{Q_{m}(x)}$$
где $k < m$.
$\int R_{n - m} \, dx = \int (a_{0}x^{n - m} + \dots + a_{n - m}) \, dx$ - выражается через элементарные.

Знаменатель дроби имеет вид:
$$Q_{m}=(x - x_{1})^{k_{1}}\dots(x - x_{s})^{k_{s}}(x^{2} + b_{1}x + c_{1})^{j_{1}}\dots(x^{2} + b_{r}x + c_{r})^{j_{r}}$$

Разложим $\dfrac{P^{`}_{k}(x)}{Q_{m}(x)}$ на простые дроби, получим 4 различных вида интегралов:
1) $\int \dfrac{1}{x - x_{0}} dx = \ln |x - x_{0}| + C$ (табличный)
2) $\int \dfrac{1}{(x - x_{0})^n}dx = \dfrac{(x - x_{0})^{-n + 1}}{-n + 1} + C$ (табличный)
3) $\int \dfrac{x + B}{x^{2} + bx + c}$
4) $\int \dfrac{x + B}{(x^{2} + bx + c)^{n}}$ 

Выразим 4-й интеграл:
$$\int \dfrac{x + B}{(x^{2} + bx + c)^{n}} \, dx = \int \dfrac{x + \dfrac{b}{2} - \dfrac{b}{2} + B}{\left(\left(x + \dfrac{b}{2}\right)^{2} - \left(\dfrac{b}{2}\right)^{2} + c \right)^{n}} \, dx = \left[\begin{gathered} E = B - \dfrac{b}{2} \\ Ъ = \sqrt{c - \left( \dfrac{b}{2} \right)^{2}} \end{gathered} \right] = $$По [[Линейность неопределенных интегралов|линейности неопределенных интегралов]]:
$$= \int \dfrac{x+\dfrac{b}{2}}{\left(\left(x+\dfrac{b}{2}\right)^{2}+Ъ^{2}\right)^n} \, dx + \int \dfrac{E}{\left(\left(x+\dfrac{b}{2}\right)^{2}+Ъ^{2}\right)^n} \, dx = A + EI_{n}$$
Сделаем [[Интегрирование по частям и замена переменных в неопределенном интеграле# Замена переменной в неопределённом интеграле|замену переменной]] в $A$ и в $I_{n}$:
$$A = \left[ \begin{gathered} t = \left(x + \dfrac{b}{2} \right)^{2} \\ dt = 2\left(x+\dfrac{b}{2} \right)dx \end{gathered} \right] = \dfrac{1}{2} \int \dfrac{dt}{(t+Ъ^{2})^{n}} = \dfrac{1}{2} \dfrac{(t + Ъ ^ {2})^{-n+1}}{1-n} + C$$
$$I_{n} = \left[ \begin{gathered} t = x + \dfrac{b}{2} \\ dt = dx \\ \end{gathered} \right] = \int \dfrac{dt}{(t^{2} + Ъ^{2})^{n}} $$
Тогда при $n = 1$:
$$I_{1} = \int \dfrac{dt}{t^2 + Ъ^{2}} = \dfrac{1}{Ъ} \mathrm{arctg} \dfrac{t}{Ъ} + C$$
[[Интегрирование по частям и замена переменных в неопределенном интеграле# Интегрирование по частям|Интегрируем по частям]] $I_{n}$: 
$$\begin{bmatrix}
u = \dfrac{1}{(t^2 + Ъ^{2})^n} & dv = dt \\
du = \dfrac{-2nt}{(t^{2} + Ъ^{2})^{n + 1}} & v = t
\end{bmatrix}$$
$$\begin{align}
I_{n} &= \dfrac{t}{(t^{2}+Ъ^{2})^{n}} + \int \dfrac{2n t^{2}}{(t^2 + Ъ{^2})^{n + 1}} \, dt = \dfrac{t}{(t^{2}+Ъ^{2})^{n}} + 2n \int \dfrac{t^{2} + Ъ^{2} - Ъ^{2}}{(t^2 + Ъ{^2})^{n + 1}} \, dt = \\ \\
&= \dfrac{t}{(t^{2}+Ъ^{2})^{n}} + 2n \int \dfrac{t^{2} + Ъ^{2}}{(t^{2} + Ъ^{2})^{n+1}} \, dt - 2nЪ^{2} \int \dfrac{dt}{(t^{2} + Ъ^{2})^{n+1}} = \\
&= \dfrac{t}{(t^{2}+Ъ^{2})^{n}} + 2n \cdot I_{n} - 2nЪ^{2} \cdot I_{n+1}
\end{align}$$
А значит можем выразить интеграл следующей степени через предыдущий:
$$I_{n + 1}  = \dfrac{I_{n}(2n - 1) + \dfrac{t}{(t^{2}+Ъ^{2})^{n}}}{2nЪ^{2}}$$
$\square$
```

## Метод Остроградского
Формулировка:
```spoiler-markdown
Любой интеграл от рациональной функции можно представить в виде:
$$\int \dfrac{P(x)}{Q(x)} \, dx = \dfrac{P_{1}(x)}{Q_{1}(x)} + \int \dfrac{P_{2}(x)}{Q_{2}(x)} \, dx$$
где:
- $Q_{2}(x)$ - произведение простых неприводимых множителей многочлена $Q(x)$ 
- $Q_{1}(x) = \dfrac{Q(x)}{Q_{2}(x)}$
- Дробь $\dfrac{P_{2}(x)}{Q_{2}(x)}$  правильная.
```

## Метод Остроградского для иррациональных
Формулировка:
```spoiler-markdown
$$\int \dfrac{P_{n}(x)}{\sqrt{ax^{2} + bx + c}} \, dx = Q_{n-1}(x)\sqrt{ax^{2} + bx + c} + \int \dfrac{\lambda}{\sqrt{ax^{2} + bx + c}} \, dx $$
(метод аналогичный методу неопределённых коэффициентов)
```