## Интегрирование тригонометрических функций
Формулировка:
```spoiler-markdown
Для нахождения интеграла от тригонометрических функций в общем случае делают универсальную тригонометрическую подстановку
$$\mathrm{tg} \dfrac{x}{2} = t,~~\sin x = \dfrac{2t}{1 + t^{2}},~~\cos x = \dfrac{1 - t^{2}}{1 + t^{2}},~~dx = \dfrac{2dt}{1 + t^{2}}$$

В следующих случаях, можно получить более простую функцию:
- $R(-\sin x, \cos x) = -R(\sin x, \cos x)$, замена $\cos x = t$
- $R(\sin x, -\cos x) = -R(\sin x, \cos x)$, замена $\sin x = t$
- $R(-\sin x, -\cos x) = R(\sin x, \cos x)$, замена $\mathrm{tg} x = t$ или $\mathrm{ctg} x = t$
```

Д-во универсальной подстановки:
```spoiler-markdown
**Подстановка** $\sin x$
$$\sin x = 2\sin \dfrac{x}{2} \cos \dfrac{x}{2} = 2\mathrm{tg} \dfrac{x}{2}\cos^{2} \dfrac{x}{2} = \dfrac{2\mathrm{tg} ^{2} \dfrac{x}{2}}{1 + \mathrm{tg} ^{2} \dfrac{x}{2}} = \dfrac{2t}{1 + t^{2}}$$

**Подстановка** $\cos x$
$$\cos x = 2\cos ^{2} \dfrac{x}{2} - 1 = \dfrac{2}{1 + \mathrm{tg} ^{2} \dfrac{x}{2}} - 1 = \dfrac{1 - \mathrm{tg} ^{2} \dfrac{x}{2}}{1 + \mathrm{tg} ^{2} \dfrac{x}{2}} = \dfrac{1-t^{2}}{1+t^{2}}$$

**Подстановка** $dx$
$$dt = d\left( \mathrm{tg} \dfrac{x}{2} \right) = \dfrac{1}{2}\left( 1+ \mathrm{tg} ^{2} \dfrac{x}{2} \right) dx \implies dx = \dfrac{2t}{1+t^{2}}$$
```

